

à intervalles de temps constants. inéficiaire de ces versements est ier. Si le nombre de termes est rpétuelle dans le cas contraire. st en présence d'une rente aléa- du titulaire. L'étude des rentes

la succession des versements à taux d'actualisation. le 20 ans, dont les termes valent

$$\left[ \frac{0}{1} + \dots + \frac{20\,000}{(1+i)^{20}} \right];$$

$$\frac{(1+i)^{-20}}{i},$$

dra dans 30 ans et chacune des ai qu'une telle approche ne tient (ne telle opération n'est rentable ninal corrigé de l'inflation, reste ; calculs de rentes sont effectués traites par capitalisation. de versements est infini. Le titu- onc d'un revenu annuel dont la

$$\frac{(1+i)^{-n}}{i}, \text{ avec } n \rightarrow \infty.$$

métriques, pour  $n$  tendant vers

On constate que si le taux d'intérêt augmente (diminue), la valeur du titre de rente baisse (augmente).

On reconnaît là un des fondements de l'arbitrage « monnaie-titre » de l'analyse keynésienne.

Ainsi une rente perpétuelle de termes égaux à 5 F vaut, si le taux d'actualisation est de 7 % :

$$\frac{5}{0,07} = 71,43.$$

Si le taux d'actualisation est à présent de 5 %, cette rente vaut alors :  $\frac{5}{0,05} = 100$ .

Celui qui a acquis ce titre de rente à l'époque où les taux d'intérêt étaient de 7 % peut donc, lorsque les taux s'abaissent à 5 %, réaliser une plus-value de 28,57 F.

▷ Comptes courants et d'intérêts ▷ Échéance moyenne ▷ Équivalence d'effets ▷ Es-compte ▷ Hambourg (méthode de) ► Indices ► Probabilités ► Suites et séries ▷ Taux actuariel

● BONNEAU Pierre (1986), *Mathématiques financières*, Paris, Dunod.

MASIÉRI Walder (1980), *Mathématiques financières*, Paris, Sirey.

SCHLACTHER Didier (1989), *Calcul financier*, Paris, Hachette.

SCHLACTHER Didier (1994), *Comprendre les mathématiques financières*, Paris, Hachette.

THIMONIER Claude (1984), *Mathématiques économiques*, Paris, Économica.

### Calcul matriciel

Une matrice est un tableau de nombres réels, chaque nombre de ce tableau étant repéré par un numéro de ligne et un numéro de colonne.

Ainsi :

$$A = \begin{pmatrix} 2 & -1 & 2 \\ 1 & 3 & 5 \end{pmatrix}$$

est une matrice à deux lignes et trois colonnes (en abrégé : matrice 2-3). On notera souvent :  $A = (a_{ij})$ , où  $i$  désigne le numéro de ligne et  $j$  le numéro de colonne. Dans l'exemple ci-dessus, on a :  $a_{11} = 2$  ;  $a_{12} = -1$  ;  $a_{13} = 2$  ;  $a_{21} = 1$  ;  $a_{22} = 3$  ;  $a_{23} = 5$ . Une matrice est dite *carrée* si

elle a le même nombre de lignes et de colonnes. Soit  $B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 3 & 1 \end{pmatrix}$ . Ici,  $B$  est une matrice carrée 2-2. Une *matrice colonne* comporte une seule colonne ; on utilisera fréquemment la

matrice colonne  $X = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$ , et aussi  $X = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}$ , où  $x, y, z$  représenteront des inconnues.

De même, une *matrice ligne* est formée d'une seule ligne.

La *transposée* d'une matrice  $M$ , notée  ${}^tM$ , est la matrice obtenue en transformant la première ligne de  $M$  en première colonne de  ${}^tM$ , la deuxième ligne de  $M$  en deuxième colonne de  ${}^tM$ , etc. Avec les matrices  $A$  et  $B$  ci-dessus :

$${}^tA = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & 3 \\ 2 & 5 \end{pmatrix} ; \quad {}^tB = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ -1 & 1 \end{pmatrix}.$$

On peut définir trois opérations sur les matrices ; si  $A = (a_{ij})$  et  $B = (b_{ij})$  sont deux matrices  $n \times p$  (à  $n$  lignes et  $p$  colonnes), la matrice  $A + B$  s'obtient en effectuant la somme des éléments

correspondants de  $A$  et  $B$ , ou encore :  $A + B = (a_{ij} + b_{ij})$ . Par exemple, si  $A = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$  et

$$B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 3 & 1 \end{pmatrix}, \text{ alors } A + B = \begin{pmatrix} 2+1 & -1+(-1) \\ 1+3 & 3+1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -2 \\ 4 & 4 \end{pmatrix}.$$

Le produit de  $A$  par le réel  $\alpha$  s'écrit  $\alpha A$ , et s'obtient en multipliant tous les éléments de  $A$  par  $\alpha$ . Avec les notations précédentes par exemple,  $2A = \begin{pmatrix} 2 \cdot 2 & 2 \cdot (-1) \\ 2 \cdot 1 & 2 \cdot 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & -2 \\ 2 & 6 \end{pmatrix}$ .

Le produit de la matrice  $A$  par la matrice  $B$  s'obtient d'une manière un peu compliquée, qui est la suivante. Notons  $c_{ij}$  l'élément de la  $i$ -ème ligne et de la  $j$ -ème colonne de la matrice  $AB$ . Alors  $c_{ij} = a_{i1} \times b_{1j} + a_{i2} \times b_{2j} + \dots =$  (premier élément de la ligne  $i$  de  $A$ )  $\times$  (premier élément de la colonne  $j$  de  $B$ ) + (deuxième élément de la ligne  $i$  de  $A$ )  $\times$  (deuxième élément de la colonne  $j$  de  $B$ ) + ... Attention : en général, le produit matriciel n'est pas commutatif, c'est-à-dire que  $AB \neq BA$ . Le calcul du produit  $AB$  n'est d'ailleurs possible que si le nombre de colonnes de  $A$  est égal au nombre de lignes de  $B$ . Soit à multiplier par exemple les matrices

$$A = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} \text{ et } B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 3 & 1 \end{pmatrix}, \text{ dans cet ordre (calcul de } AB\text{). On disposera les calculs}$$

de la manière suivante :  $A$  en bas à gauche,  $B$  en haut à droite ; les éléments de  $AB$  se trouvent à l'intersection des lignes de  $A$  et des colonnes de  $B$  :

$$\begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 3 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} c_{11} & c_{12} \\ c_{21} & c_{22} \end{pmatrix}$$

avec  $c_{11} = 2 \cdot 1 + (-1) \cdot 3 = -1$ ;  $c_{12} = 2 \cdot -1 + (-1) \cdot 1 = -3$ ;  $c_{21} = 1 \cdot 1 + 3 \cdot 3 = 10$ ;  
 $c_{22} = 1 \cdot (-1) + 3 \cdot 1 = 2$ .

$$\text{Ainsi : } AB = \begin{pmatrix} -1 & -3 \\ 10 & 2 \end{pmatrix}.$$

En inversant les dispositions de  $A$  et  $B$ , le lecteur vérifiera que  $BA = \begin{pmatrix} 1 & -4 \\ 7 & 0 \end{pmatrix}$  et que, par conséquent,  $AB \neq BA$ .

Donnons un exemple de calcul avec des matrices 3-3 :

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 0 & -1 \\ -1 & 3 & -2 \end{pmatrix}; \quad B = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & 1 \\ 2 & 0 & -2 \end{pmatrix}.$$

$$\begin{pmatrix} -1 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & 1 \\ 2 & 0 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\vdots \quad \vdots \quad \vdots$$

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 0 & -1 \\ -1 & 3 & -2 \end{pmatrix} \begin{matrix} \cdots \\ \cdots \\ \cdots \end{matrix} \begin{pmatrix} c_{11} & c_{12} & c_{13} \\ c_{21} & c_{22} & c_{23} \\ c_{31} & c_{32} & c_{33} \end{pmatrix}$$

avec  $c_{11} = 1 \cdot (-1) + 1 \cdot 1 + 2 \cdot 2 = 4$  et  $c_{12} = 1 \cdot 1 + 1 \cdot (-1) + 2 \cdot 0 = 0$ . De même, on a :  
 $c_{13} = 1 \cdot 3 + 1 \cdot 1 + 2 \cdot (-2) = 0$ , etc.

On obtient :

$$AB = \begin{pmatrix} 4 & 0 & 0 \\ -4 & 2 & 8 \\ 0 & -4 & 4 \end{pmatrix}.$$

À titre d'exercice, le lecteur calculera

$$A^2 = A \times A = \begin{pmatrix} 1 & 7 & -3 \\ 3 & -1 & 6 \\ 7 & -7 & -1 \end{pmatrix} \text{ et } A^3 = A^2 \times A = \begin{pmatrix} 18 & -8 & 1 \\ -5 & 21 & -5 \\ -6 & 4 & 23 \end{pmatrix}.$$

Un cas particulier fondamental de produit  $AB$  est celui où  $B$  est une matrice colonne.

## CAL

On vérifiera, par exemple, que :

$$\begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2x - y \\ x + 3y \end{pmatrix};$$

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 0 & -1 \\ -1 & 3 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x + y + 2z \\ 2x - z \\ -x + 3y - 2z \end{pmatrix}.$$

On a ainsi le théorème suivant : si  $X$  est une matrice colonne et  $A$  une matrice carrée de même dimension, alors  $Y = AX$  est une matrice colonne.

### ■ DÉTERMINANT D'UNE MATRICE CARRÉE

Soit  $M = \begin{pmatrix} a & c \\ b & d \end{pmatrix}$  une matrice 2-2.

Son *déterminant* est, par définition, le nombre réel :

$$\det M = \begin{vmatrix} a & c \\ b & d \end{vmatrix} = ad - bc.$$

Par exemple, si  $M = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$ ,  $\det M = \begin{vmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{vmatrix} = 2 \cdot 3 - 1 \cdot (-1) = 7$ . Pour calculer le déterminant d'une matrice 3-3, on introduit la notion de *cofacteur*. Le cofacteur du terme  $a_{ij}$  de la matrice  $A$ , noté  $A_{ij}$ , est le déterminant obtenu en supprimant la ligne  $i$  et la colonne  $j$  de  $A$ , précédé du signe + ou - correspondant à  $a_{ij}$  par la règle suivante : on part en haut à gauche avec le signe +, et chaque fois que l'on se déplace vers la droite ou vers le bas, on change de signe.

Pour une matrice 2-2 et une matrice 3-3, on obtient ainsi les « tableaux de signes » suivants :

$$\begin{pmatrix} + & - \\ - & + \end{pmatrix} ; \quad \begin{pmatrix} + & - & + \\ - & + & - \\ + & - & + \end{pmatrix}.$$

Soit par exemple  $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 0 & -1 \\ -1 & 3 & -2 \end{pmatrix}$ . Le cofacteur  $A_{11}$  est égal au déterminant obtenu

en supprimant la ligne 1 et la colonne 1, affecté du signe + selon le tableau ci-dessus.

Donc  $A_{11} = + \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ 3 & -2 \end{vmatrix} = 3$ . De même, on calcule  $A_{12} = - \begin{vmatrix} 2 & -1 \\ -1 & -2 \end{vmatrix} = 5$ ;

$A_{13} = + \begin{vmatrix} 2 & 0 \\ -1 & 3 \end{vmatrix} = 6$ ;  $A_{21} = - \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 3 & -2 \end{vmatrix} = 8$ ;  $A_{22} = + \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ -1 & -2 \end{vmatrix} = 0$ ;

$A_{23} = - \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 3 \end{vmatrix} = -4$ ;  $A_{31} = + \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 0 & -1 \end{vmatrix} = -1$ ;  $A_{32} = - \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 2 & -1 \end{vmatrix} = 5$ ;  $A_{33} = + \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 0 \end{vmatrix} = -2$ .

Pour calculer  $\det A$ , il suffit de calculer les trois cofacteurs d'une ligne (ou d'une colonne), n'importe laquelle, et d'appliquer la règle suivante : le déterminant de  $A$  s'obtient en effectuant, pour chaque élément d'une ligne (ou d'une colonne), le produit de cet élément par son cofacteur puis en ajoutant les résultats obtenus. Reprenons l'exemple précédent et calculons  $\det A$  en le développant par rapport à la première ligne :

$$\det A = a_{11} A_{11} + a_{12} A_{12} + a_{13} A_{13} = 1 \cdot 3 + 1 \cdot 5 + 2 \cdot 6 = 20.$$

On pourrait aussi le calculer en développant par rapport à la deuxième colonne, par exemple :

$$\det A = a_{12} A_{12} + a_{22} A_{22} + a_{32} A_{32} = 1 \cdot 5 + 0 \cdot 0 + 3 \cdot 5 = 20.$$

À titre d'exercice, le lecteur calculera les déterminants des matrices :

$$A' = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 2 \\ -1 & 4 & 1 \\ 3 & 0 & -3 \end{pmatrix} \quad \text{et} \quad A'' = \begin{pmatrix} 0,2 & 2,1 & -0,4 \\ -0,1 & 2,7 & -0,5 \\ 3,3 & 0,8 & 2,2 \end{pmatrix}.$$

Il obtiendra :  $\det A' = -48$ ;  $\det A'' = 1,861$ .

La règle expliquée plus haut reste valable pour calculer le déterminant d'une matrice 4-4, 5-5, etc. Dans le cas 4-4, les cofacteurs sont des déterminants 3-3, qui se calculent par la méthode ci-dessus.

### ■ INVERSE D'UNE MATRICE CARRÉE

Étudions d'abord le cas des matrices 2-2, et considérons la matrice  $I_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$ . Le lecteur

vérifiera, en posant le calcul, que pour toute matrice  $A = \begin{pmatrix} a & c \\ b & d \end{pmatrix}$ , on a :  $I_2 \times A = A \times I_2 = A$ .

La matrice  $I_2$  joue donc, pour le produit des matrices 2-2, le même rôle que le nombre 1

pour le produit des nombres réels. De même, si  $I_3 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$ , pour toute matrice

$$A = \begin{pmatrix} a & a' & a'' \\ b & b' & b'' \\ c & c' & c'' \end{pmatrix} \text{ on a : } I_3 \times A = A \times I_3 = A. \text{ L'inverse d'un nombre réel } x \text{ étant } \frac{1}{x}, \text{ c'est-à-dire que } \frac{1}{x} \cdot x = 1, \text{ on définit l'inverse de la matrice } A \text{ comme la matrice } A^{-1} \text{ vérifiant :}$$

$$A^{-1} \cdot A = A \cdot A^{-1} = I_n, \text{ si } A \text{ est une matrice } n \times n.$$

L'inverse du réel  $x$  n'existe que si  $x \neq 0$ . De même, l'inverse de la matrice carrée  $A$  n'existe que si  $\det A \neq 0$ . On dit alors que la matrice  $A$  est *inversible*. Par exemple, les matrices  $M$ ,  $A$ ,  $A'$ ,  $A''$  du paragraphe précédent sont inversibles.

Lorsque  $A$  est inversible, son inverse  $A^{-1}$  se calcule ainsi : a) On calcule la *comatrice* de  $A$ ,  $\text{com } A$  : les éléments de  $\text{com } A$  sont, tout simplement, les *cofacteurs*  $A_{ij}$  des éléments de  $A$  (si  $A$  est  $2 \times 2$ , ces cofacteurs ne sont pas des déterminants, mais des réels, car lorsqu'on supprime la ligne  $i$  et la colonne  $j$  dans une matrice  $2 \times 2$ , il reste un seul nombre). b) On *transpose* la comatrice pour obtenir  ${}^t(\text{com } A)$ . c) On *divise chaque terme* par  $\det A$  ; la matrice obtenue est  $A^{-1}$ .

*Exemple 1* : Soit  $M = \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$ . Cette matrice est inversible car  $\det M = 7 \neq 0$ . Les cofacteurs sont  $A_{11} = 3$  ;  $A_{12} = -1$  ;  $A_{21} = 1$  ;  $A_{22} = 2$  (attention à la règle des signes). Donc :  $\text{com } M = \begin{pmatrix} 3 & -1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$  ;  ${}^t(\text{com } M) = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$  ;  $M^{-1} = \begin{pmatrix} 3/7 & 1/7 \\ -1/7 & 2/7 \end{pmatrix}$ . Le lecteur vérifiera que l'on a bien :  $M \cdot M^{-1} = I_2$ .

*Exemple 2* : Soit  $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 0 & -1 \\ -1 & 3 & -2 \end{pmatrix}$ . On a  $\det A = 20 \neq 0$  et  $A$  est inversible. Les cofacteurs de  $A$  ont été calculés au paragraphe précédent. Donc :

$$\text{com } A = \begin{pmatrix} 3 & 5 & 6 \\ 8 & 0 & -4 \\ -1 & 5 & -2 \end{pmatrix} ; {}^t(\text{com } A) = \begin{pmatrix} 3 & 8 & -1 \\ 5 & 0 & 5 \\ 6 & -4 & -2 \end{pmatrix} ; A^{-1} = \begin{pmatrix} 0,15 & 0,4 & -0,05 \\ 0,25 & 0 & 0,25 \\ 0,3 & -0,2 & -0,1 \end{pmatrix}.$$

Ici aussi, le lecteur *vérifiera* le résultat en calculant  $A^{-1} \cdot A$ , puis, en exercice, calculera les inverses des matrices  $A'$  et  $A''$  définies au paragraphe précédent, et obtiendra :

$$A'^{-1} = \begin{pmatrix} 0,25 & -0,063 & 0,146 \\ 0 & 0,25 & 0,083 \\ 0,25 & -0,063 & -0,188 \end{pmatrix} ;$$

$$A''^{-1} = \begin{pmatrix} 3,407 & -2,654 & 0,016 \\ -0,768 & 0,946 & 0,075 \\ -4,831 & 3,638 & 0,403 \end{pmatrix}.$$

# ■ ÉCRITURE MATRICIELLE D'UN SYSTÈME D'ÉQUATIONS

Ce paragraphe est tout à fait fondamental dans les applications. Considérons par exemple le système

$$(S) \begin{cases} 3x + 2y = 1 \\ x - 3y = 3 \end{cases}$$

Les coefficients de  $x$  et  $y$ , dans l'ordre dans lequel ils apparaissent dans le système, forment une matrice appelée *matrice du système*.

Ici la matrice du système est  $A = \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & -3 \end{pmatrix}$ , et on remarque que le produit de la matrice

$A$  par la matrice colonne  $X = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$  des inconnues vaut :

$$\begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & -3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3x + 2y \\ x - 3y \end{pmatrix}$$

Le système (S) pourra donc s'écrire sous forme matricielle :

$$\begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & -3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix}$$

De même, le système :

$$(S') \begin{cases} x + y + 2z = 1 \\ 2x - z = -2 \\ -x + 3y - 2z = 3 \end{cases}$$

s'écrit-il sous forme matricielle :

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 0 & -1 \\ -1 & 3 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 3 \end{pmatrix}$$

Notons  $A$  la matrice d'un système,  $X$  la matrice colonne des inconnues,  $B$  la matrice colonne des données. Supposons  $A$  inversible. Le système s'écrit matriciellement :  $AX = B$ . Multiplions à gauche cette égalité par  $A^{-1}$ , on obtient  $A^{-1}AX = A^{-1}B$ . Mais  $A^{-1}A = I_n$  par définition de  $A^{-1}$ , et  $I_n X = X$ . Par suite  $A^{-1}AX = X$ , et on a donc  $X = A^{-1}B$ . La connaissance de  $A^{-1}$  permet

donc de calculer  $X$  connaissant  $B$ , donc de résoudre le système. Dans l'exemple du système (S)

on a  $A = \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 1 & -3 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix}$ . Le calcul de  $A^{-1}$  aboutit à :

$$A^{-1} = \begin{pmatrix} 3/11 & 2/11 \\ 1/11 & -3/11 \end{pmatrix}, \text{ donc } X = A^{-1}B = \begin{pmatrix} 9/11 \\ -8/11 \end{pmatrix}.$$

La solution du système (S) est donc :  $x = 9/11$  ;  $y = -8/11$ . Dans l'exemple du système (S')

la matrice  $A^{-1}$  a été calculée au paragraphe précédent, et le produit  $A^{-1}B$ , avec  $B = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 3 \end{pmatrix}$

fournit immédiatement  $\tilde{X} = \begin{pmatrix} -0,8 \\ 1 \\ 0,4 \end{pmatrix}$ . Donc la solution de (S') est  $x = -0,8$  ;  $y = 1$  ;  $z = 0,4$

### ■ DIAGONALISATION

Un problème fondamental dans les applications du calcul matriciel consiste à calculer explicitement la puissance  $n$ -ième d'une matrice carrée  $A$ , c'est-à-dire  $A^n = A \times A \times \dots \times A$  ( $n$  fois). De ce point de vue, jouent un rôle important les matrices *diagonales*, qui ne comportent que des termes nuls, sauf éventuellement sur la diagonale ; en dimension 2 et 3 respectivement

elles sont de la forme  $D = \begin{pmatrix} a & 0 \\ 0 & b \end{pmatrix}$  et  $D = \begin{pmatrix} a & 0 & 0 \\ 0 & b & 0 \\ 0 & 0 & c \end{pmatrix}$ .

Le lecteur vérifiera aisément par le calcul que, dans le premier cas par exemple, on obtient

$$D^2 = D \times D = \begin{pmatrix} a^2 & 0 \\ 0 & b^2 \end{pmatrix}; D^3 = D^2 \times D = \begin{pmatrix} a^3 & 0 \\ 0 & b^3 \end{pmatrix}, \text{ et plus généralement } D^n = \begin{pmatrix} a^n & 0 \\ 0 & b^n \end{pmatrix}.$$

Ainsi : si  $D$  est une matrice diagonale,  $D^n$  s'obtient en élevant les termes de la diagonale de  $D$  à la puissance  $n$ .

Soit maintenant une matrice carrée  $A$  ; on dira que  $A$  a été *diagonalisée* si on a trouvé une matrice diagonale  $D$  et une matrice inversible  $P$  telles que :  $A = PDP^{-1}$ .

Montrons comment la diagonalisation de  $A$  permet de calculer  $A^n$ .

Si  $A = PDP^{-1}$ , alors  $A^2 = PDP^{-1} PDP^{-1}$ .

Or  $P^{-1}P = I_m$ , et  $I_m \times D = D$  (si  $A$  est une matrice  $m \times m$ ).

Donc  $A^2 = PDDP^{-1} = PD^2P^{-1}$ . Puis  $A^3 = A^2 \cdot A = PD^2P^{-1} PDP^{-1} = PD^3P^{-1}$ , et plus généralement :  $A^n = PD^nP^{-1}$ .

Dans cette égalité,  $P$ ,  $P^{-1}$  et  $D$  sont connus, et  $D^n$  s'exprime facilement car  $D$  est diagonale on obtient ainsi  $A^n$ . Il reste à montrer comment on diagonalise  $A$ , c'est-à-dire comment on calcule  $D$  et  $P$ .



Première étape : on calcule les valeurs propres de la matrice  $A$ , qui sont les racines de son polynôme caractéristique  $P(x)$ . Celui-ci est égal au déterminant de la matrice obtenue en retranchant  $x$  à chacun des termes de la diagonale de  $A$ . Par exemple, soit  $A = \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 5 & 2 \end{pmatrix}$ ; le polynôme

$$\text{caractéristique de } A \text{ est } P(x) = \begin{vmatrix} 3-x & 4 \\ 5 & 2-x \end{vmatrix} = (3-x)(2-x) - 5 \cdot 4 = x^2 - 5x - 14.$$

Les racines de  $P(x)$  s'obtiennent en résolvant l'équation du second degré  $x^2 - 5x - 14 = 0$ . Celle-ci admet un discriminant positif dans l'exemple étudié ici.

On obtient donc les deux valeurs propres de  $A$  :  $x_1 = 7$  et  $x_2 = -2$ .

Deuxième étape : pour chacune des valeurs propres  $x_1, x_2, \dots$  obtenues, on cherche les matrices colonnes propres (ou vecteurs propres)  $X_1, X_2, \dots$  non nuls, définis par :  $AX_1 = x_1X_1, AX_2 = x_2X_2$ , etc.

Reprenons l'exemple précédent, et cherchons d'abord  $X_1$ . L'inconnue est ici la matrice colonne  $X_1$ , on pose  $X_1 = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$ , et on traduit l'équation  $AX_1 = x_1X_1$  par :  $\begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 5 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = 7 \cdot \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$ .

On effectue le produit dans le premier et le second membre, pour obtenir :

$$\begin{pmatrix} 3x+4y \\ 5x+2y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 7x \\ 7y \end{pmatrix},$$

ce qui se traduit par le système :

$$(S_1) \begin{cases} -4x+4y=0 \\ 5x-5y=0 \end{cases}.$$

Après simplification de la première équation par  $-4$  et de la deuxième par  $5$ , on obtient :

$$\begin{cases} x-y=0 \\ x-y=0 \end{cases}.$$

On observe que la matrice  $M$  du système obtenu est  $M = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}$ , et que son déterminant est nul.

Ce sera toujours le cas lorsqu'on cherchera les colonnes propres d'une matrice.

En fait, le système  $(S_1)$  se réduit à une seule équation :  $x-y=0$ .

Puisqu'on veut que  $X_1$  soit non nul, on prendra par exemple  $y=1$ , d'où  $x=1$ .

Ainsi  $X_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}$  convient, c'est une colonne propre associée à la valeur propre  $x_1 = 7$  (on

aurait pu prendre  $y = 2$ , ou  $y = -1, \dots$ ). Il existe une infinité de colonnes propres associées à une valeur propre donnée : on en choisit une. De même, pour trouver les colonnes propres associées à  $x_2 = -2$ , on résout  $AX_2 = -2X_2$ . Cela conduit au système :

$$(S_2) \begin{cases} 5x + 4y = 0 \\ 5x + 4y = 0 \end{cases}$$

qui se réduit à la seule équation  $5x + 4y = 0$ . Prenons  $y = 5$  par exemple ; on obtient  $x = -4$ .

Donc on peut choisir  $X_2 = \begin{pmatrix} -4 \\ 5 \end{pmatrix}$  comme colonne propre associée à  $x_2 = -2$ .

*Troisième étape :* La matrice  $D$  s'obtient en mettant sur la diagonale les valeurs  $x_1, x_2, \dots$ , des zéros partout ailleurs. La matrice  $P$  s'obtient en écrivant, dans le même ordre, les colonnes  $X_1, X_2, \dots$  que l'on a calculées. Dans l'exemple précédent :

$$D = \begin{pmatrix} 7 & 0 \\ 0 & -2 \end{pmatrix} ; \quad P = \begin{pmatrix} 1 & -4 \\ 1 & 5 \end{pmatrix}$$

Le calcul de  $P^{-1}$  aboutit à  $P^{-1} = \begin{pmatrix} 5/9 & 4/9 \\ -1/9 & 1/9 \end{pmatrix}$ .

Ainsi on a :  $A = PDP^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -4 \\ 1 & 5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 7 & 0 \\ 0 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5/9 & 4/9 \\ -1/9 & 1/9 \end{pmatrix}$ . Le lecteur pourra effectuer

le produit des trois matrices ci-dessus pour vérifier que le résultat est bien exact.

On a donc, comme on l'a vu plus haut :

$$A^n = PD^nP^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -4 \\ 1 & 5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 7^n & 0 \\ 0 & (-2)^n \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5/9 & 4/9 \\ -1/9 & 1/9 \end{pmatrix}$$

$$\text{c'est-à-dire } A^n = \begin{pmatrix} \frac{5}{9} \cdot 7^n + \frac{4}{9}(-2)^n & \frac{4}{9} \cdot 7^n - \frac{4}{9}(-2)^n \\ \frac{5}{9} \cdot 7^n - \frac{5}{9}(-2)^n & \frac{4}{9} \cdot 7^n + \frac{5}{9}(-2)^n \end{pmatrix}$$

La diagonalisation d'une matrice 3-3 s'effectue par la même méthode ; les calculs sont plus longs car le polynôme caractéristique  $P(x)$  est de degré 3 et il y a 3 valeurs propres. Nous renvoyons le lecteur intéressé à l'ouvrage de S. Lipschutz (S. Lipschutz, 1982).